\section{Einführung in QR-Codes}
Ein QR-Code (Quick-Response-Code) ist ein zweidimensionaler Code, der von der japanischen Firma Denso Wave im Jahr 1994 entwickelt wurde. Er besteht aus einer quadratischen Matrix aus schwarzen und weissen Feldern, die binär kodierte Daten darstellen (vergleiche Abbildung \ref{fig:boat1}). Jeder QR-Code enthält Informationen über die Version, das Datenformat und den effektiven enkodierten Datenanteil. An drei seiner Ecken befinden sich bestimmte Muster, die zur Feldbegrenzung dienen. Verschiedene Versionen des QR-Codes indizieren die entsprechenden Kantenlängen. Je höher die Version, desto grösser ist die Kantenlänge und dementsprechend sind mehr Felder enthalten. Mit höheren Versionen werden weitere Muster hinzugefügt, die zur Ausrichtung der Codes dienen.

\begin{figure}[H]
  \includegraphics[width=\linewidth]{img/qr-struktur.jpg}
  \caption[Caption for LOF]{Struktur eines QR-Codes\footnotemark}
  \label{fig:boat1}
\end{figure}
\footnotetext{Quelle: \url{https://movyng-media.de/von-mobile-tagging-und-aufbau/}}

QR-Codes verfügen ausserdem über vier verschiedene Stufen von Fehlerkorrektur. Mit der tiefsten Fehlerkorrektur \texttt{LOW} können 7\%, während mit der höchsten  Stufe \texttt{HIGH}, 30\% der Daten wiederhergestellt werden können. Je höher die Fehlerkorrekturanteil ist, umso weniger enkodierte Daten kann ein QR-Code enthalten.